---
title: >-
    شمارهٔ ۲۰۰ - در تهنیت عید و مدح جلال الدین شروان شاه اخستان‌بن منوچهر
---
# شمارهٔ ۲۰۰ - در تهنیت عید و مدح جلال الدین شروان شاه اخستان‌بن منوچهر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عید است و پیش از صبح‌دم مژده به خمار آمده</p></div>
<div class="m2"><p>بر چرخ دوش از جام جم یک نیمه دیدار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عید آمد از خلد برین، شد شحنهٔ روی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>هان ماه نو طغراش بین امروز در کار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کرده در آن خرم فضا صید گوزنان چند جا</p></div>
<div class="m2"><p>شاخ گوزن اندر هوا اینک نگون‌سار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>پرچم ز شب پرداخته، مه طاس پرچم ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>بیرق ز صبح افراخته روزش سپهدار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بر چرخ بگشاده کمین، داغش نهاده بر سرین</p></div>
<div class="m2"><p>هان عین عید اینک ببین بر چرخ دوار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عید همایون فر نگر، سیمرغ زرین پر نگر</p></div>
<div class="m2"><p>ابروی زال زر نگر، بر فرق کهسار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از گرد راهش آسمان، ترمغز گشته آن‌چنان</p></div>
<div class="m2"><p>کز عطسهٔ مغزش جهان پر مشک تاتار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گیتی ز گرد لشکرش طاوس بسته زیورش</p></div>
<div class="m2"><p>در شرق رنگین شهپرش، در غرب منقار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>پی گم کنان سی شب دوان، از چشم قرایان نهان</p></div>
<div class="m2"><p>دزدیده در کوی مغان نزدیک خمار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ساقی صنم پیکر شده، باده صلیب آور شده</p></div>
<div class="m2"><p>قندیل ازو ساغر شده، تسبیح زنار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هر نی ز کویش شکری، هر می ز جویش کوثری</p></div>
<div class="m2"><p>هر خو ز رویش عبهری بر برگ گلنار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ریحان روح از بوی وی، جان را فتوح از روی وی</p></div>
<div class="m2"><p>بزم صبوح از جوی می، فردوس کردار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>می عاشق‌آسا زرد به، هم‌رنگ اهل درد به</p></div>
<div class="m2"><p>درد صفا پرورد به تلخ شکربار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خورشید رخشان است می، زان زرد و لرزان است می</p></div>
<div class="m2"><p>جوجو همه جان است می فعلش به خروار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>آن خام خم پرورد کو؟ آن شاهد رخ زرد کو؟</p></div>
<div class="m2"><p>آن عیسی هر درد کو تریاق بیمار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>می آفتاب زرفشان، جان بلورش آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>مشرق کف ساقیش دان مغرب لب یار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>در ساغر صهبا نگر، در کشتی آن دریا نگر</p></div>
<div class="m2"><p>بر خشک‌تر صحرا نگر کشتی به رفتار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>مطرب چو طوطی بوالهوس انگشت و لب در کارو بس</p></div>
<div class="m2"><p>از سینهٔ بربط نفس، در حلق مزمار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>آن آبنوسین شاخ بین، مار شکم سوراخ بین</p></div>
<div class="m2"><p>افسونگر گستاخ بین لب بر لب مار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بربط چو عذرا مریمی کابستنی دارد همی</p></div>
<div class="m2"><p>وز درد زادن هر دمی در نالهٔ زار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نالان رباب از عشق می، دستینه بسته دست وی</p></div>
<div class="m2"><p>بر ساعدش چون خشک نی رگ‌های بسیار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>آن چنگ ازرق سار بین، زر رشته در منقار بین</p></div>
<div class="m2"><p>در قید گیسووار بین پایش گرفتار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>آن لعب دف گردان نگر، بر دف شکارستان نگر</p></div>
<div class="m2"><p>وان چند صف حیوان نگر باهم به پیکار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>کبکان به بانگ زیر و بم چندان سماع آورده هم</p></div>
<div class="m2"><p>تا حلق نازکشان ز دم تا سینه افگار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>راز سلیمانی شنو زان مرغ روحانی شنو</p></div>
<div class="m2"><p>اشعار خاقانی شنو چون در شهوار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>صف‌های مرغان کن نگه، در صفه‌های بزم شه</p></div>
<div class="m2"><p>چون عندلیبان صبحگه فصال گلزار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>و آن کوس عیدی بین نوان، بر درگه شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>مانند طفل لوح خوان در درس و تکرار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>جام و می رنگین بهم، صبح وشفق را بین بهم</p></div>
<div class="m2"><p>تخت و جلال الدین بهم کیخسرو آثار آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>شروان شه سلطان نشان، افسردهٔ گردن کشان</p></div>
<div class="m2"><p>دستش سحاب درفشان چون لعل دلدار آمده</p></div></div>